\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}

\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\lstset{
    language=C,
    extendedchars=\true,
    tabsize=4,
    keywordstyle=\color{darkblue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{darkgreen},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\small,
    captionpos=b, 
}

\DeclareCaptionFont{white}{ \color{white} }
\DeclareCaptionFormat{listing}{
  \colorbox[cmyk]{0.43, 0.35, 0.35,0.01 }{
    \parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}
  }
}
\captionsetup[lstlisting]{ format=listing, labelfont=white, textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize} }

\newcommand{\TODO}{\textbf{TODO}}
\newcommand{\Ethereum}{\textit{Ethereum}}
\newcommand{\Solidity}{\textit{Solidity}}
\newcommand{\EVM}{\textit{EVM}}
\newcommand{\FS}{\textit{F*}}
\newcommand{\Scilla}{\textit{Scilla}}
\newcommand{\Coq}{\textit{Coq}}
\newcommand{\Oyente}{\textit{Oyente}}
\newcommand{\FSolidM}{\textit{FSolidM}}

\begin{document}
\section{Блокчейн-технология}
\subsection{Блокчейн}
\textit{Блокчейн} (англ. \textit{blockchain}) -- структура данных,
представляющая собой последовательный непрерывно расширяющийся список
записей, называемых \textit{блоками}. Блоки в блокчейне связаны с
помощью криптографии. Считается, что структура была предложена в
работе~\cite{nakamoto2008bitcoin}.
% TODO Формальное определение 
% Пусть $H$ -- криптографически стойкая функция (такая)
Подобная структура обладает важным свойством: содержание блока
невозможно изменить, не меняя последующих блоков и не нарушая
целостности блокчейна. Это свойство позволяет использовать блокчейн
для записи транзакций в распределенной системе.

\subsection{Криптовалюты}
\subsection{Смарт-контракты}
\textit{Смарт-контракт} (англ. \textit{smart contract}) --
компьютерный протокол, предназначенный для заключения коммерческих
контрактов.  Исполнение контракта сторонами обеспечивается полностью
автоматически без участия третьих лиц. Подобные контракты были
предложены Ником Сабо~\cite{szabo1994smart}. В
работе~\cite{szabo1998secure} предлагается использование цепочки
криптографически стойких хешей для реализации
смарт-контрактов. Впоследствии предложенный подход был реализован, в
качестве языка для описания смарт-контрактов был использован язык
программирования \textit{Scheme}.

С распространением блокчейн-технологий под термином
\textit{смарт-контракт} в основном понимается программа, вычисление
которой происходит в блокчейн-системе. Так, криптовалюта
\textit{Bitcoin}~\cite{bitcoin} предоставляет скриптовый язык для
описания смарт-контрактов. Выразительность данного языка сильно
ограничена.  Блокчейн \Ethereum{}~\cite{ethereum} содержит
Тьюринг-полный язык \Solidity{}, предназначенный также для описания
смарт-контрактов.

Среди преимуществ смарт-контрактов по сравнению с обычными финансовыми
контрактами стоит отметить их прозрачность и отсутствие дополнительных
издержек на проведение транзакций.  Однако человеческий фактор может
привести к ошибкам и уязвимостям в коде смарт-контрактов.

\section{Ethereum}

\subsection{EVM}
Код смарт-контрактов в \Ethereum{} исполняется в виртуальной машине --
\textit{Ethereum Virtual Machine (EVM)}. Программы, исполняющиеся
внутри \EVM{}, изолированы: они не имеют доступа к сети, файловой
системе и другим процессам операционной системы. Смарт-контракты имеют
ограниченный доступ к другим смарт-контрактам.

\subsubsection{Газ}
\subsubsection{Память и стек}

\subsection{Solidity}
\Solidity{} -- язык программирования, спроектированный для описания
смарт-контрактов.  В настоящий момент \Solidity{} используется в
нескольких блокчейн-системах (\TODO{} ссылки). Язык \Solidity{}
является статически типизиуемым и поддерживает составные типы, такие
как записи и словари. Кроме того, в язык добавлено наследование и
возможность работы со сторонними библиотеками. \Solidity{}
компилируется в байткод \EVM{} и исполняется внутри \EVM{}.

\begin{lstlisting}[frame=single][caption=My caption]
pragma solidity ^0.4.0;

contract SimpleStorage {
    uint storedData;

    function set(uint x) public {
        storedData = x;
    }

    function get() public view returns (uint) {
        return storedData;
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Другие языки?}
\TODO{}

\section{Верификация смарт-контрактов}
\subsection{Oyente}
В работе~\cite{luu2016making} отмечается, что одной из причин ошибок в
коде смарт-контрактов является различие между семантикой \EVM{} и ее
интуитивным пониманием программистами.  Для того чтобы преодолеть этот
разрыв, авторы предлагают строгую семантику \EVM{}, заданную в
операционном стиле. Несмотря на то, что данная семантика носит
упрощенный характер, ее достаточно для объяснения типичных
уязвимостей, отмеченных авторами.

Далее в работе предлагается инструмент статического анализа
смарт-контрактов \Oyente{}, алгоритм работы которого сводится к
следующей последовательности.
\begin{enumerate}
  \item Построение промежуточного представления кода (граф потока
    исполнения и т.д.).
  \item Получение трейсов с помощью символьного исполнения с
    использованием предложенной семантики.
  \item Маркировка трейсов, потенциально соответствующих типичным
    уязвимостям.
  \item Попытка валидации результатов предыдущего шага с целью отсеять
    ложные срабатывания.
\end{enumerate}
Очевидно, данный подход обладает всеми недостатками статического
анализа: ограниченность проверяемых свойств, неполнота, ложные
срабатывания.

\subsection{FSolidM}

Интересным представляется подход, предложенный в
работе~\cite{mavridou2017designing}: используется фреймворк
\FSolidM{}, в котором смарт-контракт задается посредством создания его
модели в виде конечного автомата (с помощью графического
интерфейса). Возможна компиляция автомата в данном представлении в
\EVM{}. Пример такого автомата можно видеть на
рисунке~\ref{fig:fsolidm-fsm}.

\begin{figure}[h!]
  \caption{Модель смарт-контракта для слепого аукциона в \FSolidM}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/fsm}
  \label{fig:fsolidm-fsm}
\end{figure}

Проверка свойств модели происходит не на уровне исходного кода, а
непосредственно на уровне автоматной модели, что значительно упрощает
формальную верификацию.  Например, для проверки темпоральных свойств
можно использовать сторонние верификаторы, такие как \textit{SPIN} или
\textit{NuSMV}.

\subsection{Scilla}
В работе~\cite{sergey2018scilla} предлагается язык программирования
\Scilla{}. \Scilla{} предполагается использовать как целевой язык
компиляции смарт-контрактов на \Solidity{}, который позволит
использовать методы формальной верификации на уровне исходного кода
перед дальнейшей компиляцией в байткод \EVM{}. Модель вычислений
\Scilla{} основана на конечных автоматах, таким образом разделяются
между собой концепции вычисления в смарт-контрактах и коммуникации
между разными смарт-контрактами, что наряду с такими принципами
функционального программирования как чистые вычисления и
программирование с продолжениями делает язык \Scilla{} подходящим для
формальной верификации. Под использованием программирования с
продолжениями понимается то, что вызов функций других смарт-контрактов
\textit{всегда} является последней инструкцией в теле метода, а сам
вызов принимает функцию с одним аргументом -- так называемое
\textit{продолжение}, -- описывающую дальнейшее вычисление, которое
необходимо выполнить с результатом вычисления вызванной функции.

\begin{figure}[h!]
  \caption{Пример кода смарт-контракта на \Scilla{}}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/scilla-sample}
\end{figure}

Предлагаемый фреймворк для верификации смарт-контрактов включает
библиотеку на языке \Coq{}, которая содержит типы, необходимые для
описания смарт-контрактов в блокчейн системах: состояние блокчейна,
сообщение; а также типы необходимые для работы с программами на
\Scilla{}: состояние смарт-контракта, переход автомата. Фреймворк
поддерживает компиляцию программ на \Scilla{} в \Coq{}. Имеются
определения примитивов для выражения свойств безопасности
(\texttt{safe}) и темпоральных свойств (\texttt{since\_as\_long})
(см. ниже \TODO{добавить ссылки на листинги}). Кроме того, реализованы
вспомогательные леммы для удобства доказательства подобных
свойств. Пример свойства, которое можно доказать внутри фреймворка
показано на рисунке~\ref{fig:theorem-sample}.

\begin{figure}[h!]
  \caption{Определение свойства безопасности}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/safe}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \caption{Определение примитива \texttt{since\_as\_long}}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/since-as-long}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \caption{Пример теоремы}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/theorem-sample}
  \label{fig:theorem-sample}
\end{figure}

\subsection{Использование языка \FS{}}
В работе~\cite{bhargavan2016formal} был использован подход, схожий с
разработкой фреймворка вокруг \Scilla{}, однако в качестве языка для
формальной верификации вместо \Coq{} был использован \FS{}.  \FS{} --
это язык программирования с зависимыми типами, предназначенный для
формальной верификации.  \FS{} также является системой автоматического
доказательства. Программы на \FS{} могут быть сконвертированы в более
эффективные программы на \textit{OCaml}, \textit{F\#} или \textit{C}.

При проектировании фреймворка авторы использовали предположение, что в
большинстве случаев доступ к исходному коду смарт-контракта
отсутствует, и имеется доступ лишь к \EVM{}-байткоду. В связи с этим
фреймворк содержит следующие два инструмента.
\begin{itemize}
\item \textit{Solidity*} компилирует смарт-контракты на \Solidity{} в
  \FS. Этот инструмент может быть использован для верификации
  смарт-контрактов в соответствии с формальной спецификацией
  корректности.
\item \textit{EVM*} декомпилирует \EVM{}-байткод в \FS{}. Это
  позволяет анализировать низкоуровневые свойства смарт-контрактов,
  например количество газа, необходимое для вычисления транзакции.
\end{itemize}
После компиляции в \FS{} с использованием \textit{Solidity*},
пользователь может с помощью системы эффектов (\TODO{} уточнить или
дать ссылку) \FS{} находить уязвимости. Так, авторы данной работы
используют этот подход для поиска вызовов методов \texttt{send} без
последующей обработки ошибок. Поиск подобных уязвимостей происходит на
этапе компиляции с использованием проверки типов.  Недостатком такого
подхода является то, что сообщения об ошибках сформулированы не в
терминах смарт-контрактов на языке \Solidity{}.  Однако использование
эффектов не всесильно и не отменяет необходимости в ручном
доказательстве корректности смарт-контракта с помощью использования
\FS{} в качестве системы доказательства.  \textit{EVM*} может
использоваться для проверки байткода в отсутствии исходного кода на
\Solidity{}.

\subsection{Tezos}
В блокчейне \textit{Tezos}~\cite{tezos} для описания смарт-контрактов
используется функциональный язык \textit{Michelson}, что упрощает
формальную верификацию.

\TODO{} поискать инмтрументы верификации для смарт-контрактов
\textit{Tezos}.

\subsection{Imandra}
\textit{Imandra}~\cite{imandra} -- фреймворк для формальной
верификации включающий множество разнообразных инструментов, в том
числе систему автоматического доказательства теорем.  \textit{Imandra}
содержит язык \textit{IML} -- подмножество языка
\textit{OCaml}. Модель вычислений \Ethereum{} была формализована в
\textit{IML}, что позволяет использовать инструменты \textit{Imandra}
для автоматического доказательства корректности смарт-контрактов
заданных в виде байткода \EVM{}.

\TODO{} копнуть глубже.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib}
\end{document}
